\chapter{Implementacja Backend}

\section{Drzewo projektu i opis modułów}
Projekt został podzielony na osobne moduły (zobacz rysunek \ref{fig:architekturaBackend}), każdy ze swoimi zależnościami zdefiniowanymi w swoim własnym pliku \texttt{pom.xml}. Główną zaletą podzielenia projektu na osobne moduły jest możliwość zdefiniowania dla każdego modułu osobnego mavenovego \texttt{build lifecycle}. Dzięki temu przy wprowadzaniu zmian w jednym module wystarczy przebudowanie tego modułu, a nie całego projektu. Dodatkowo dzięki temu dużo łatwiej jest wydzielić poszczególny moduł i migrować go do innego projektu.
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=.52\linewidth]{rys05/Uklad_projektu.PNG}
	\caption{Drzewo projektu backend}
	\label{fig:architekturaBackend}
\end{figure}

\paragraph{Api} -- moduł odpowiada najwyższej warstwie modelu MVC. Zawiera w sobie konfigurację klasową \texttt{Spring} serwera oraz plik \texttt{application.yml} z danymi konfiguracyjnymi. Również zostały w tym module zdefiniowane endpointy serwera. Dodatkowo został w nim zdefiniowany również punkt startowy aplikacji w klasie \texttt{ServiceRunner.java}.
\paragraph{Auth} -- moduł zawierający konfiguracje serwera autoryzacja. Zdefiniowany w nim są np. ważność \texttt{RefreshToken} i \texttt{AccessToken} oraz podstawowe dane uwierzytelniania dostępu aplikacji klienckiej, które są potrzebne do wygenerowania dostępów dla konkretnego użytkownika.
\paragraph{Commons} -- najmniejszy ze wszystkich modułów zawierający w sobie tylko dwie klasy. Definiuje klasy, które nie mają zależności z żadnymi innymi modułami i mogą być powszechnie używane w projekcie. W tym przypadku są to narzędzia \texttt{EmailUtils} oraz \texttt{GenericBuilder}.
\paragraph{Entities} -- odpowiada najniższej warstwie modelu MVC. Zawiera w sobie klasy reprezentujące model domeny oraz repozytoria definiujące zapytania i dostęp do bazy danych. W tym module zostały również zdefiniowany konwertery odczytu encji z bazy danych, które opisują niestandardowe mapowanie obiektów JSON z na POJO.
\paragraph{Services} -- warstwa serwisowa projektu odpowiedzialna za logikę biznesową aplikacji. Definiuje serwisy; obiekty DTO (ang.~\emph{Data transfer object}); listenery aplikacji; walidatory oraz niestandardowe definicje wyjątków.

\section{Konfiguracja} 
Konfiguracje aplikacji można podzielić na osobne pod-konfiguracje odpowiedzialne za opisywanie poszczególnych kawałków głównego projektu. W projekcie zostały wyszczególnione trzy osobne konfiguracje:
\begin{itemize}
	\item Spring -- konfiguracja zapisana w klasach. Definiuje zasady dostępu do API serwera, w tym: które z endpointów są publicznie otwarte i nie wymagają dodatkowej autoryzacji; zasady enkrypcji haseł; zasady autoryzacji oraz logowania użytkowników; definicje wysłania mail; konwencje konwersji MongoDB oraz buckety GridFs. Wszystkie klasy konfiguracyjne znajdują się w~module \texttt{api} w paczce \texttt{com.jurewicz.configuration} oraz w~module \texttt{auth} w~folderze \texttt{com.jurewicz.security}. 
	\item Spring -- konfiguracja zapisana w pliku \texttt{application.yaml} (listing~\ref{lst:PlikApplicationYml}). Definiuje wartości, które zostają automatycznie wstrzyknięte podczas uruchamiania aplikacji: port oraz adres serwera; maksymalny rozmiar plików oraz requestów HTTP/S; adres bazy danych; dane konfiguracyjne do wysyłania maili.
	\begin{lstlisting}[caption={Plik application.yml},label=lst:PlikApplicationYml]
server:
  port: 8081
  host: localhost
	
spring:
  servlet:
	multipart:
      max-file-size: 100MB
      max-request-size: 100MB
  data:
    mongodb:
   	  #uri: mongodb://mongo:27017/dev #dockerAdress
      uri: mongodb://localhost:27017/dev
      connectionTimeout: 60000 #ms
      repositories:
        type: auto
  mail:
    host: smtp.gmail.com
    port: 587
    username: comicbooklibray@gmail.com
    password: xxxxxxxxxx
    testConnection: true
    properties:
      mail.smtp.port: 25
      mail.smtp.auth: true
      mail.smtp.starttls.enable: true
	\end{lstlisting}
	\item maven -- konfiguracja narzędzia maven. Opisuje proces budowania projektu oraz zależności każdego z modułów. Każdy z modułów posiada swój własny plik \texttt{pom.xml} w którym są definiowane zależności. Najważniejszą częścią konfiguracji jest główny plik \texttt{pom.xml}. Definiuje on poszczególne moduły aplikacji oraz wszystkie zależności w nim zdefiniowane będą dziedziczone przez każdy moduł. Dodatkowo jest w nim zdefiniowana główna zależność spring-boot oraz wersja Javy wykorzystywana w projekcie (patrz poniższy listing).
	\begin{lstlisting}[caption={Fragment głownego pliku pom.xml},label=lst:MailSenderBean]
<parent>
  <groupId>org.springframework.boot</groupId>
  <artifactId>spring-boot-starter-parent</artifactId>
  <version>2.1.1.RELEASE</version>
  <relativePath/> <!-- lookup parent from repository -->
</parent>

<modules>
  <module>auth</module>
  <module>api</module>
  <module>entities</module>
  <module>commons</module>
  <module>services</module>
</modules>

<properties>
  <java.version>1.8</java.version>
  <spring-cloud.version>Greenwich.RC2</spring-cloud.version>
</properties>
\end{lstlisting}
\end{itemize}

\section{Api serwera}
\paragraph{UsersController (\texttt{/users})} -- kontroler odpowiedzialny za proces rejestracji użytkowników. Zawiera dwa niezabezpieczone endpointy, czyli takie które nie wymagają podania tokena do dostępu do zasobów:
\begin{itemize}
	\item Endpoint POST o nazwie metody \texttt{registerUser} i o ścieżce \texttt{/users/registration}. Przyjmuje on \texttt{userRegistrationDTO}, które zawiera w sobie dane nowego konta: e-mail oraz hasło. Po jego wywołaniu system zakłada nowe konto użytkownika oraz wysyła maila z potwierdzeniem rejestracji na podanego wcześniej e-maila.

% TO DO: czy ścieżka to libray czy library (czy literówka jest tu zamierzona)?
% W endpoincie serwera jest błąd którego już nie poprawiałem. Scieżka jest zgodna z Api serwera.	
	\item Endpoint GET o nazwie metody \texttt{confirmRegistration} i o ścieżce \texttt{/users/registration/\{registrationToken\}} gdzie \texttt{registrationToken} jest parametrem ścieżki. Wywołanie endpointu powoduje zmianę statusu użytkownika na aktywny i zezwala mu na logowanie się do systemu.
\end{itemize}

\paragraph{UserLibraryController (\texttt{/libray})} -- kontroler opowiedziany za manipulacje na bibliotece komiksów użytkownika np takie jak upload i download czy nadawanie dostępów. Dostęp do wszystkich endpointów w tym kontrolerze wymaga podania ważnego tokena OAuth2.
\begin{itemize}
	\item Endpoint POST o nazwie metody \texttt{storeComic} i o ścieżce \texttt{/libray/upload}. Jako parametr wejściowy przyjmuje on archiwum komiksu w formie \texttt{MultipartFile}, a następnie zapisuje je kolejno w całości i jako pojedyncze strony w GridFs oraz tworzy obiekt \texttt{LibraryItem} wiążący je i również zapisuje go na bazie danych. Zwraca dodany komiks w formie \texttt{LibraryItemDTO}.
	
	\item Endpoint GET o nazwie metody \texttt{getLibrary} i o ścieżce \texttt{/libray/}. Zwraca listę komiksów użytkownika wykonującego zapytanie w formie listy \texttt{LibraryItemDTO}.
	
	\item Endpoint GET o nazwie metody \texttt{getPageResouce} i o ścieżce \texttt{/libray/page/{libraryItemId}/{pageId}}. Zwraca stronę komiksu o podanym \texttt{pageId} z~wybranego wpisu biblioteki o podanym \texttt{libraryItemId}.
	
	\item Endpoint GET o nazwie metody \texttt{getComicResource} i o ścieżce \texttt{/libray/page/archive/{libraryItemId}}. Zwraca archiwum komiksu powiązane z~\texttt{LibraryItem} o podanym w ścieżce \texttt{libraryItemId}.
	
	\item Endpoint GET o nazwie metody \texttt{getComicResource} i o ścieżce \texttt{/libray/page/archive/{libraryItemId}}. Zwraca archiwum komiksu powiązane z~\texttt{LibraryItem} podanym w ścieżce \texttt{libraryItemId}.
	
	\item Endpoint POST o nazwie metody \texttt{grantAccess} i o ścieżce \texttt{/libray/share}. Jak argument przyjmuje \texttt{ComicShareDTO} które definiuje jakie komiksów zostaną udostępnione wybranym użytkownikom. Zwraca zaktualizowaną listę komiksów.
	
	\item Endpoint POST o nazwie metody \texttt{revokeAccess} i o ścieżce \texttt{/libray/revoke}. Analogicznie do powyższego endpointu przyjmuje \texttt{ComicShareDTO} przy czym wartości podane w \texttt{ComicShareDto} definiują którzy użytkownicy utracą dostęp, do jakich komiksów.
	
\end{itemize}

\section{Implementacja serwera autoryzacji}
Aplikacja posiada swój własny serwer autoryzacji \texttt{OAuth2} zdefiniowany w module \texttt{auth}. Serwer autoryzacji posiada osobną konfigurację opisującą dane dostępu aplikacji klienckiej oraz niedomyślny \texttt{TokenStore}. Domyślnie w aplikacjach Spring \texttt{access tokeny} i \texttt{refresh tokeny} użytkowników są przechowywane w pamięci aplikacji, jest to nie najlepsze rozwiązanie, ponieważ przy każdym restarcie aplikacji wszystkie zapisane tokeny zostają usuwane z~pamięci, co skutkuje wylogowaniem wszystkich zalogowanych użytkowników aplikacji. W celu uniknięcia takiej sytuacji w przyszłości na środowisku produkcyjnym w aplikacji został zdefiniowany \texttt{TokenStore} opisujący zasady przechowywania tokenów aplikacji w bazie danych. Poza zdefiniowaniem zasad przechowywania tokena został też napisany deserializer obiektu \texttt{OAuth2Authentication} ponieważ baza danych MongoDb nie jest w stanie prze-konwertować automatycznie obiektu tego typu zapisanego jako JSON na POJO.

\section{Obraz docker}
Zgodnie z wymaganiami niefunkcjonalnymi powinna istnieć możliwość wyeksportowania serwera jako docker image. W tym celu w projekcie został zdefiniowany tzw.\ \texttt{Dockerfile} (listing~\ref{lst:dockerfileList}). Określa rodzica na jakim zostanie zbudowany obraz, a następnie które lokalne pliki mają zostać dodane do obrazu dockerowego. Wystawia port do komunikacji zewnętrznej oraz definiuję punk wejściowy aplikacji. Przy tworzeniu obrazu należy zamienić \texttt{spring.data.mongo.uri} na jej za komentowany odpowiednik opcje w konfiguracji \texttt{application.yml} (listing~\ref{lst:PlikApplicationYml})
	\begin{lstlisting}[caption={Plik Dockerfile},label=lst:dockerfileList]
FROM openjdk:8
ADD target/api-1.0.0.jar api-1.0.0.jar
EXPOSE 8081
ENTRYPOINT ["java", "-Dspring.data.mongodb.uri=mongodb://mongo/dev", "-jar", "api-1.0.0.jar"]
\end{lstlisting}